\documentclass[../cours_premiere_generale_maths.tex]{subfiles}

\title{Second degré}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\ifSubfilesClassLoaded{%
  \maketitle%
}{}

\section{Fonction polynôme du second degré}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
  On appelle fonction \textbf{polynôme du second } degré la
  fonction $f$ définie sur $\R$ par : \[ 
    f(x)=ax^2 + bx + c 
  .\]
  où $a$, $b$ et $c$ sont des nombres réels avec $a\neq0$.\\
  L'expression $ax^2 + bx + c$ est appelée \textbf{trinôme} du second degré.
\end{definition}

\begin{remarque}
  \begin{itemize}
    \item $g(x)=-2x^2 + \dfrac{2}{3}x -12,4$  \\
      \ligne[2]
    \item $h(x)=\dfrac{5}{6}x-3$   \\
      \ligne[2]
    \item $t(x)=(x-2)(4-x)$\\
      \ligne[2]
    \item $k(x)=(x+3)(5-x)+ x^2$  \\
      \ligne[2]
    \item une fonction polynôme de degré n est une fonction définie sur
      $\R$  par : \[
        f(x) = a_nx^n +a_{n-1}x^{n-1}+ \ldots + a_2x^2 +a_1x +a_0
      .\]
  \end{itemize}
\end{remarque}

\subsection{Formes du polynôme du second degré}

\begin{itemize}
  \item Forme développée : $ax^2 + bx +c$

  \item Forme factorisée : $a(x-x_1)(x-x_2)$

  \item Forme canonique : $a(x-\alpha)^2+\beta$ avec $a$, $\alpha$ et $\beta$ des nombres réels et $a\neq0$.
\end{itemize}

\begin{exemple}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item $A(x) = 3\left[ \left(x-\dfrac{7}{2}\right)  ^2-\dfrac{1}{4}\right]  $ 
      \ligne[5]
    \item $A(x)= 3(x-3)(x-4)$ 
      \ligne[4]
    \item $A(x)= 3x^2 -21x + 36$
      \ligne[1]
  \end{itemize}
\end{exemple}

\subsubsection{Forme canonique}
\begin{proposition}
  Pour toute fonction du second degré définie sur $\R$, on peut trouver
  $\alpha$ et $\beta$ deux nombres réels tel que : \[
    ax^2 + bx + c= a\left[ \left( x+\dfrac{b}{2a}\right)
    ^2-\dfrac{b^2-4ac}{4a^2}\right]
  .\]

\end{proposition}
\begin{proof}
  $A(x) = ax^2 + bx + c$	\hfill Forme développée\\

  $A(x) = a\left( x^2 +\dfrac{b}{a}x + \dfrac{c}{a}\right) $ \hfill Facteur
  commun $a$.\\

  $A(x) = a\left( x^2 +\dfrac{b}{a}x + \left(\dfrac{b}{2a} \right)^2 -
  \left(\dfrac{b}{2a} \right)^2+ \dfrac{c}{a}\right)$ \\

  On sait que $x^2 +\dfrac{b}{a}x + \left(\dfrac{b}{2a} \right)^2 =  \left(
  x+\dfrac{b}{2a}\right)^2$\hfill Identité remarquable \\

  On remplace $A(x)= a \left[ \left( x+\dfrac{b}{2a}\right)^2 -
  \left(\dfrac{b}{2a} \right)^2+ \dfrac{c}{a}\right] $\\

  $A(x)= a \left[ \left( x+\dfrac{b}{2a}\right)^2 - \dfrac{b^2- 4ac}{4a^2}
  \right] $ \hfill mise au même dénominateur\\

  $A(x)= a \left( x+\dfrac{b}{2a}\right)^2 - \dfrac{b^2- 4ac}{4a}$\\

  On obtient $\alpha= -\dfrac{b}{2a}$ et  $\beta=-\frac{b^2 - 4ac}{4a}$\\
\end{proof}

\subsubsection{Factorisation}

\begin{definition}
  Une solution de l'équation $ax^2 + bx + c = 0$ est appelé
  \textbf{racine}.
\end{definition}

\begin{definition}
  Soit $ax^2 + bx + c$ un polynôme du second degré.
  Le nombre réel $b^2 - 4ac$ est noté $\Delta$ (delta).
$\Delta$ est appelé \textbf{discriminant} du trinôme $ax^2 + bx + c$.
\end{definition}

\begin{theoreme}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item Si  $\Delta<0$, l'équation n'a pas de racine.
    \item Si $\Delta=0$, l'équation a une racine double.
      \[
        x_1=x_2= -\dfrac{b}{2a}
      .\]
    \item Si $\Delta>0$, l'équation a deux racines :
      \[
        x_1=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a} \textrm{ et } x_2=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}
      .\]
  \end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{theoreme}
  \leavevmode
  \begin{itemize}
    \item Lorsque l'équation $ax^2 + bx + c=0$ a deux racines $x_1$ et $x_2$, alors pour tout $x$,
      \[
        ax^2 + bx + c=a(x-x_1)(x-x_2)
      .\]
    \item Lorsque l'équation $ax^2 + bx + c=0$ a une racine $x_1$, alors pour tout $x$,
      \[
        ax^2 + bx + c=a(x-x_1)^{2}
      .\]
  \end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{theoreme}
  Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$
  \begin{itemize}
    \item Lorsque $\Delta<0$, $f(x)$ est toujours du signe de $a$.
    \item Lorsque $\Delta=0$, $f(x)$ est toujours du signe de $a$ et
      $f\left( -\dfrac{b}{2a}\right) =0$.
    \item Lorsque $\Delta>0$, $f(x)$ est toujours du signe de $a$ à
      l'extérieur des racines et $f(x)$ est du signe de $-a$ entre les
      racines.
  \end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{exemple}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item $x^2-3x+4=0$\\

      Résoudre l'équation :\\
      \ligne[6]

      Signe du trinôme :\\
      \ligne[2]

      Forme factorisée :\\
      \ligne[2]

    \item $3x^{2}-x-4=0$\\
      Résoudre l'équation :\\
      \ligne[6]

      Signe du trinôme :\\
      \ligne[2]

      Forme factorisée :\\
      \ligne[2]


    \item $5x^{2}-30x+45=0$\\
      Résoudre l'équation :\\
      \ligne[5]

      Signe du trinôme :\\
      \ligne[2]

      Forme factorisée :\\
      \ligne[1]
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\subsection{Étude des fonctions polynomiales de degré 2}

\subsubsection{Variation}

\begin{proposition}
  Soit $f(x) = ax^2 + bx + c$ :
  \begin{itemize}
    \item Si $a>0$, la fonction f admet un minimum en $-\dfrac{b}{2a}$.

      La fonction $f$ est décroissante sur l'intervalle $\left]
      -\infty;-\dfrac{b}{2a}\right[  $ et croissante sur l'intervalle 
      $\left]  -\dfrac{b}{2a} ; +\infty \right[ $.
    \item Si $a<0$, la fonction f admet un maximum en $-\dfrac{b}{2a}$.

      La fonction $f$ est croissante sur l'intervalle $\left]
      -\infty;-\dfrac{b}{2a}\right[  $ et décroissante sur l'intervalle
      $\left] -\dfrac{b}{2a} ; +\infty\right[ $.\\

  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{exemple}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
    \item $x^2-3x+4=0$\\

      Extremum de la fonction :\\
      \ligne[2]
      Coordonnées du sommet de la parabole:\\
      \ligne[2]
      Sens de variation :\\
      \ligne[5]

    \item $3x^{2}-x-4=0$\\

      Extremum de la fonction :\\
      \ligne[2]
      Coordonnées du sommet de la parabole:\\
      \ligne[2]
      Sens de variation :\\
      \ligne[5]

    \item $5x^{2}-30x+45=0$\\

      Extremum de la fonction :\\
      \ligne[2]
      Coordonnées du sommet de la parabole:\\
      \ligne[2]
      Sens de variation :\\
      \ligne[5]
  \end{enumerate}
\end{exemple}


\subsubsection{Représentation graphique}

La représentation graphique d'une fonction du second degré est une parabole
de sommet $(\alpha;\beta)$.
Une parabole de sommet $(\alpha;\beta)$ est symétrique par rapport à la
droite d'équation
$x=\alpha$.




\begin{multicols}{2}
\definecolor{qqzzqq}{rgb}{0.,0.6,0.}
\definecolor{uuuuuu}{rgb}{0.26666666666666666,0.26666666666666666,0.26666666666666666}
\definecolor{ffqqqq}{rgb}{1.,0.,0.}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw[->,ultra thick,color=black] (-2,0.) -- (2.7434303276024723,0.);
\foreach \x in {}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt);
\draw[color=black] (2,0.1) node [anchor=south west] { x};
\draw[->,ultra thick,color=black] (0.,-1.5) -- (0.,5.1);
\foreach \y in {}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
\draw[color=black] (0.1,4.5) node [anchor=west] { y};
\clip(-2.7,-1.5609891281553137) rectangle (2.7,5.1);
\draw[color=ffqqqq,smooth,samples=100,domain=-2.7:2.7] plot(\x,{3.0*(\x)*(\x)-3.0*(\x)+1.0});
\draw [dash pattern=on 7pt off 7pt,color=qqzzqq] (0.5,-1.5) -- (0.5,5.1);

\draw [color=uuuuuu] (0.5,0.25)-- ++(-1.5pt,-1.5pt) -- ++(3.0pt,3.0pt) ++(-3.0pt,0) -- ++(3.0pt,-3.0pt);
\draw[color=uuuuuu] (0.9,0.3) node {$B$};

\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw[->,ultra thick,color=black] (-4.,0.) -- (2.,0.);
\foreach \x in {-4.,-2.}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt);
\draw[color=black] (1.6057757763282003,0.10112484900215726) node [anchor=south west] { x};
\draw[->,ultra thick,color=black] (0.,-2.) -- (0.,4.);
\foreach \y in {-2.,2.}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
\draw[color=black] (0.12640606125269657,3.4446908974514683) node [anchor=west] { y};
\clip(-4.,-2.) rectangle (2.,4.);
\draw[color=ffqqqq,smooth,samples=100,domain=-4.0:2.0] plot(\x,{0-2.0*(\x)*(\x)-3.0*(\x)+1.0});
\draw [dash pattern=on 6pt off 6pt,color=qqzzqq] (-0.75,-2.) -- (-0.75,4.);

\draw [fill=uuuuuu] (-0.75,2.125) circle (1.5pt);
\draw[color=uuuuuu] (-0.5684084772181806,2.4840048319309744) node {$A$};
\draw [fill=uuuuuu] (-1.7807764064044151,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=uuuuuu] (-2.,0.5626327008899863) node {$x_1$};
\draw [fill=uuuuuu] (0.28077640640441515,0.) circle (1.5pt);
\draw[color=uuuuuu] (0.49340243730447053,0.6384763376416043) node {$x_2$};

\end{tikzpicture}
\end{multicols}
\definecolor{ffqqqq}{rgb}{1.,0.,0.}
\definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.7,0.7,0.7}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw [color=cqcqcq,dash pattern=on 2pt off 2pt, xstep=1.0cm,ystep=1.0cm] (-4.5,-1.) grid (3.22,8.4);
\draw[->,ultra thick,color=black] (-4.2,0.) -- (3.2,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (3.1,0.08) node [anchor=south west] { x};
\draw[->,ultra thick,color=black] (0.,-1.) -- (0.,8.46);
\foreach \y in {-1,1,2,3,4,5,6,7,8}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
\draw[color=black] (0.1,8.2) node [anchor=west] { y};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-4.54,-5.) rectangle (4.22,8.46);
\draw[color=ffqqqq,smooth,samples=100,domain=-4.5:4.2] plot(\x,{3.0*(\x)*(\x)-6.0*(\x)+5.0});
\begin{scriptsize}
\draw[color=ffqqqq] (-0.2,8.32) node {$f$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}

Par lecture graphique,\\
Coordonnées du sommet de la parabole :\\
\ligne[2]
Coordonnées d'un autre point de la courbe :\\
\ligne[2]
Déterminer l'expression de la fonction $f$ :\\
\ligne[8]
\end{document}
